% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}
%\usepackage[legalpaper, landscape, margin=2in]{geometry}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[english,serbian]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}

\title{Deljenje sa komšijama:\\uvidi iz lokalne prakse deljenja\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\Matematički fakultet}}

\author{Nikola Jovanović\\ nikolajovanov998@gmail.com}
\date{13.~april 2021.}
\maketitle

\abstract{
Ovaj rad se bavi upotrebom platformi za ekonomije deljenja na nivou komšiluka \cite{one}. Autori su istraživali kakve su motivacije i iskustva korisnika sa jednim primerom ovih platformi pod nazivom Nabohjelp, koja je dizajnirana za korišćenje u komšiluku. Podaci su prikupljeni iz intervjua sa korisnicima, vlasnicima i razvijaocima same platforme, kao i na osnovu podataka koje je pružio njen vlasnik. Analizirali su u kojoj meri se Nabohjelp koristi onako kako je to imao na umu njen vlasnik. Naime, pre svega je namenjena osobama koje žele što lakše da dosegnu do svojih komšija i koji su svesni održivog ponašanja. Analize su pokazale da su korisnici Nabohjelpa zaista takve osobe, međutim, neki korisnici su otišli korak dalje i koristili ga za nešto što nije vlasnik predvideo, i tako mu proširili upotrebu. Ovo istraživanje je otkrilo dva glavne faktora koji utiču na korisničko iskustvo i učestvovanje na ovoj platformi. Prvi je to što poseduje karakteristiku plaćanja koja negativno utiče na broj korisnika platforme i korisničko iskustvo, dok je drugi očvršćavanje poverenja u maloj zajednici kao što je komšiluk, što je glavni preduslov za učestvovanje u ekonomiji deljenja. Na kraju, ove rezultate mogu da iskoriste ljudi koji kreiraju politike čiji je cilj održivo ponašanje u komšiluku, kao i oni koji razvijaju platforme za digitalno deljenje.
}

\tableofcontents

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
Ekonomija deljenja je privukla mnogo pažnje u prošloj deceniji, oslanjajući se na direktne konekcije između ljudi, koristeći internet platforme za deljenje koje omogućavaju korisnicima lako povezivanje i deljenje privatnih informacija i resursa. Ove platforme su opisane kao dobre za životnu sredinu, obećavajući pravičnu i održivu distribuciju resursa \cite{two}. Takođe, naglašavaju se i socijalne prednosti korišćenja, jer deljenje ima široku pozitivnu simboličku vrednost, tako da platforme žele da budu uključene u izraz „ekonomija deljenja“ \cite{three}.  Međutim, autori zakljčuju da nema dovoljno znanja o uticaju ekonomije deljenja koji bi potkrepili tvrdnje da je ona socijalna, pravednija i bolja po životnu sredinu, ali žele da umanje neznanje na ovu temu ovim člankom i tako daju svoj doprinos. Sproveli su studiju na norveškoj platformi za deljenje Nabohjelp (u prevodu „Pomoći komšiji“). Ova platforma pruža stvari i usluge, kako plaćene tako i besplatne i ima veliku bazu korisnika, što omogućava dobro funkcionisanje deljenja. Na osnovu dostupnih podataka, autori su uporedili viziju platorme sa njenom praktičnom primenom. 

\section{Pogled na ekonomiju deljenja}
\label{sec:pogledNaEkonomijuDeljenja}

\subsection{Koncepti}
\label{subsec:koncepti}
Postoji mnogo konfuzije oko termina ekonomija deljenja. Neke velike kompanije kao što su Uber ili AirBnB imaju uticaja na naše shvatanje tog termina. Ekonomija deljenja je samo jedan od naziva za razmenu dobara, usluga, novca i znanja koristeći platforme. Zbog toga je predložen okvir da bi se ustanovilo razumevanje termina. Izveštaj „Osmišljavanje kolaborativne ekonomije“ (eng. „Making sense of the collaborative economy“) identifikuje sledeće osobine „saradničke ekonomije“:
\begin{itemize}
\item omogućena je internet tehnologijama;
\item spajanje raspodeljene mreže ljudi i/ili imovine;
\item iskorišćavanje neaktivnih kapaciteta materijalne i nematerijalne imovine;
\item podsticanje smislenih interakcija i poverenja;
\item promovisanje otvorenosti, uključenosti i zajedništva \cite{four}.
\end{itemize}
Dalje, predlaže se podela na osnovu namere i tipa aktivnosti:
\begin{itemize}
\item potrošnja (npr. pristup robi i uslugama);
\item proizvodnja (npr. saradnja u dizajniranju, proizvodnji ili distribuciji robe);
\item učenje (npr. deljenje znanja);
\item finansije (npr. usluga van tradicionalnih finansijskih institucija).
\end{itemize}
Komplementarno ovoj podeli, postoji i podela na osnovu različitih biznis modela ili modela isporuke: „peer-to-peer“, biznis -- potrošač, biznis -- biznis i potrošač -- biznis. U skladu sa ovim, Frenken i Šor definišu ekonomiju deljenja kao „potrošači dodeljuju jedni drugima trenutni pristup nedovoljno korišćenim fizičkim stvarima, po mogućstvu, za novac“ \cite{three}. Taj okvir sadrži tri srodna koncepta koji se razlikuju od ekonomije deljenja po tome koji se tip stvari deli, dužini pristupa i tipa snabdevača:
\begin{itemize}
\item \textbf{ekonomija na zahtev} gde se uglavnom misli na kupovanje usluga, češće nego na deljenje stvari;
\item \textbf{polovna ekonomija} gde se podrazumeva trajan pristup stvarima;
\item \textbf{ekonomija proizvoda i usluga} gde se stvari iznajmljuju od kompanija.
\end{itemize}
Autori ovog članka su u glavnom govorili o direktnoj razmeni između ljudi, kao i ekonomiji na zahtev.

\subsection{Motivacija}
\label{subsec:motivacija}
Da bi razumeli ove stvari bolje, Beker i Milen su proučavali uloge proizvođača i potrošača u različitim sektorima ekonomije \cite{five}. Zaključili su da ljudi sa većom verovatnoćom dele stvari od manje vrednosti (alate i obroke), međutim, kada dele skuplje stvari, motivacija je pre svega ekonomska korist. U celoj ovoj priči, poverenje ima veliku ulogu i može se gledati na njega kao na valutu u ekonomiji deljenja. Molman i Gezinger navode da je poverenje preduslov za uspešne transakcije u ekonomiji deljenja, jer nedostatak poverenja je najjači faktor u odluci nekog pojedinca da ne učestvuje u takvom tipu ekonomije  \cite{six}. Nakon ekonomske motivacije, Beker i Milen su saznali da je drugi najjači faktor, društveni za deljenje smeštaja, a ekološki za deljenje prevoza. Primetili su određenu razliku u motivaciji potrošača i nabavljača. Naime, potrošači imaju više ekonomske motivacije za deljenje alata, za razliku od nabavljača. Razlike u socio -- demografskim grupama su manje primetne, ali ipak se primećuje da starije osobe, iako imaju manja primanja, učestvuju više iz socijalnih nego iz ekonomskih razloga. Rađeno je još nekoliko studija sa različitim zaključcima, negde je rezultat pokazao da je važniji socijalni aspekt, negde ekonomski, negde nije uopšte uključen ekološki aspekt, već samo praktični. 

\subsection{Uloga poverenja}
\label{subsec:ulogaPoverenja}
Postoji nekoliko različitih tumačenja poverenja, ali ovde su autori poverenje definisali kao nešto što pomaže ljudima da savladaju nesigurnost i dozvoljava im da rizikuju da bi mogli učestvovati u transakcijama \cite{seven}. Postoje razlike u poverenju u platformu, proizvod i korisnike i nabavljače. Ovo poslednje poverenje se uglavnom odnosi na reputaciju i povratne informacije, kao i korisničku sklonost poverenju. Platforme za ekonomiju deljenja obično sadrže delove za ocenu nekog korisnika, komentare, sigurno plaćanje itd. što smanjuje rizik i povećava poverenje između stranaca. Mnogi istraživači se slažu da upravljanje ovim platformama ima veliku ulogu u stvaranju poverenja, a samim tim i deljenja. Provajder platforme se smatra odgovornim za: stvaranje poverenja među korisnicima, percepcijom korisnika prema drugim korisnicima, kao i stvarima koje se dele na samoj platformi. Takođe, provajder treba da bude viđen kao institucija od poverenja \cite{six}. Ova dva aspekta poverenja se navode kao međuljudsko i institucionalno poverenje. 


\section{Analiza scenarija}
\label{sec:analizaScenarija}
Ekonomija deljenja se uglavnom vezuje za zelenu ekonomiju, veće osećanje zajedništva, smislenih odnosa itd. Autori članka su, da bi otkrili kako korisnici Nabohjelpa doživljavaju platformu i koje su im motivacije da prihvate ovu tehnologiju, koristili analizu scenarija iz naučnih i tehnoloških studija. Ona je posebno značajna da se otkrije način kako neki korisnici doživljavaju novu tehnologiju. Analiza scenarija nije neutralna, već sadrži neke stavove, poglede i pretpostavke svojih dizajnera. Prema tome, u toku razvoja oni kreiraju hipoteze o njihovom okruženju koje će kasnije koristiti.

\section{Dizajn i metode istraživanja}
\label{sec:dizajnIMetodeIstrazivanja}
Kao što je već rečeno, autori su organizovali studiju slučaja o norveškoj platformi za deljenje, Nabohjelp. Navedena su sledeća istraživačka pitanja:
\begin{itemize}
\item Kako je vizija platforme opisana od strane njenog vlasnika, OBOS-a?
\item Kako su se korisnici Nabohjelpa pretplaćuju na platformu kroz njegove odlike i izbor dizajna?
\item Kako korisnici opisuju inicijalnu motivaciju za korišćenje Nabohjelpa?
\item Na koji način i sa kojom namerom korisnici koriste Nabohjelp?
\item Kako je Nabohjep percipiran od strane korisnika?
\end{itemize} 

\subsection{Sakupljanje podataka}
\label{subsec:sakupljanjePodataka}
Orjentacija istraživanja je bila kvalitativna, sa polustruktuiranim intervjuima kao glavnim metodom, sa ciljem da se dublje razume platforma i njena upotreba. Kao prvi korak, da bi se pripremilo buduće istraživanje, istraživači su sami koristili aplikaciju da bi se upoznali sa njenim odlikama. Nakon toga su sprovedeni intervjui sa vlasnicima i korisnicima: 
\begin{itemize}
\item Polustruktuiran grupni intervju sa zaposlenima u OBOS-u, da bi se razumela njihova vizija i odluke oko osobina Nabohjelpa i njihova iskustva sa provajderom platforme. Oni koji su razvili strategije za biznis i proizvod su takođe učestvovali u intervjuu.
\item Polustruktuirani intervjui su sprovedeni sa korisnicima Nabohjelpa sa ciljem da se razumeju motivacije, korišćenje i iskustva. Ispitanici su regrutovani kroz aplikaciju u 2 grada: Oslo, odakle je većina korisnika (8 ispitanika) i Trondeim, gde je aktivnost platforme i dalje umerena (4 ispitanika). Muškarci i žene su jednako reprezentovani, ispitanici imaju između 23 i 60 godina, od čega je 6 ispitanika mlađe od 30 godina. Njihova profesionalna pozadina varira, uključujući obične radnike, inženjere, konsultante, sociologe i studente. Oni su koristili Nabohjelp od jednog meseca do nekoliko godina i bili su manje ili više aktivni. Svaki intervju je trajao između 45 i 60 minuta. Sa učesnicima u Trondeimu su oni vršeni uživo, dok su ostali odrađeni telefonskim putem. Sva istraživanja su snimana.
\end{itemize} 
Neki podaci su dobijeni direktno od vlasnika aplikacije.

\section{Opis slučaja: Nabohjelp}
\label{sec:opisSlucaja}
U ovoj sekciji autori upoznaju sa Nabohjelpom na osnovu sopstvenih istraživanja o osobinama platforme i sažimaju neke statistike koje su dobili od vlasnika i razvijaoca platforme. Ovaj članak se odnosi na verziju iz januara 2019. godine, u vreme kada su vršeni intervjui. Nabojhelp je počeo sa radom u maju 2017.

\subsection{Odlike Nabohjelpa}
\label{subsec:odlikeNabohjelpa}
Nabohjelp kombinuje ekonomiju deljenja (npr. obezbeđivanje privremenog pristupa fizičkim sredstvima), ekonomiju na zahtev (npr. obezbeđivanje usluga), i polovnu ekonomiju (npr. obezbeđivanje trajnog pristupa nad stvarima). Korisnici pristupaju platformi preko mobilne aplikacije Nabohjelp. Aplikacija ne koristi termin „deljenje“, već „pitanje“ i „ponuđivanje“. Osim podrške za deljenje, Nabohjelp omogućava korisnicima da obaveste o privatnoim događajima. U slučaju trenutnog pristupa, korisnici mogu tražiti i nuditi stvari i usluge, dok u slučaju trajnog pristupa, korisnici mogu samo da nude stvari. Kada dodaju objavu, korisnici preciziraju da li se očekuje plaćanje ili ne. Objave su dostupne drugim korisnicima koji se nalaze u određenom predelu u okolini (koja se može podesiti) do maksimalno 3km. Osim običnih funkcionalnosti deljenja, Nabohjelp nudi i statistike, korisnički menadžment... Tokom registracije, identitet korisnika se proverava ili kroz verifikaciju telefonskim brojem ili prijavljivanjem na norveški elektronski identifikacijski servis BankID, kako bi sprečili kreiranje lažnih profila. Korisnici dodaju svoju adresu, veličinu komšiluka (200m – 3km), podešavanja za obaveštenja i opciono, sliku profila. Aplikacija podržava filtriranje sadržaja na osnovu tipova objava i kategorija (npr. sport, alati, hrana, nameštaj, ljubimci itd.). Objave i korisnici mogu da se sakriju, a dijalozi arhiviraju. Objave ističu kada se razreše ili automatski, nakon što istekne određeni period koji zadaje korisnik (maksimalno 30 dana). Nabohjelp takođe pruža i statistike o broju objava, novih članova, razrešenih objava, najpopularnijih zahteva itd. Korisnici mogu da kontaktiraju OBOS da prijave greške, predlože unapređenja ili da diskutuju o nekim drugim stvarima. Takođe, korisnici mogu i da prijave neprihvatljivo ponašanje.

\subsection{Statistika}
\label{subsec:statistika}
Krajem leta 2019. godine Nabohjelp je imao preko 110 000 registrovanih korisnika, od čega je 40\% bilo iz Osla. Oko 30-35\% njih koristi aplikaciju svakog meseca. Broj korisnika se stabilno povećavao prosečno oko 2200 ljudi svakog meseca tokom prve polovine 2019. godine. Međutim, broj zahteva se stabilizovao na u proseku 2300 zahteva mesečno od juna 2018. godine. Korisnici mlađi od 35 godina su najaktivniji. Što se tiče tipova zahteva, najpopularniji je zahtev „pitaj komšiju za pomoć“ (oko 66\% svih zahteva), zatim „poklanjanje ili prodavanje stvari“ (oko 22\%), pa „nuđenje pomoći“ (oko 10\%) i „obaveštavanje komšiluka o nekom događaju" (oko 4\%). Ovi brojevi su slični za Oslo kao i za celu zemlju. Što se Osla tiče tu je „pitaj komšiju za pomoć“ (oko 64\%), „poklanjanje ili prodaja stvari“ (oko 35\%) i „nuđenje pomoći“ (oko 52\%). Dakle, vidimo da su aktivnosti ekonomije deljenja (traženje i nuđenje) uspešnije od „second-hand“ ekonomije (poklanjanje ili prodaja). Prema podacima vlasnika, najpopularnije aktivnosti su pozajmljivanje alata i briga o kućnim ljubimcima, takođe većina aktivnosti se odrađuje besplatno. Međutim, nisu dostavili baš detaljnu statistiku o tim stvarima.

\subsection{Poslednja poboljšanja}
\label{subsec:poslednjaPoboljsanja}
Jeseni 2019., nakon što su se intervjui završili, nove mogućnosti su dodate u Nabohjelp. U suštini, Nabohjelp sada podržava informisanje o događajima i javnim mestima. Organizacije mogu da opišu događaje i mesta. Ovi zahtevi se pregledaju i odobravaju od strane OBOS-a pre objavljivanja. Sa ovim novim informacijama, sadržaj se obogatio, a OBOS je dodao i nove funkcionalnosti da olakša pretragu. Dodate su mape pored tekstualnog interfejsa, kao i dodatna podrška za filterovanje sadržaja.


\section{Empirijski rezultati}
\label{sec:stvaralacPodataka}
Korisnici Nabohjelpa su uglavnom individue koje imaju potrebu da razmenjuju stvari i usluge sa svojim komšijama, da se druže sa njima ili žele da pomognu ekologiji tako što će deliti stvari. Nakon toga, autori se bave korisnicima. Analiziraju pre svega šta ih je navelo da skinu i počnu da koriste platformu. Motivacije i iskustva su jako značajna jer ona dovode i održavaju korisnike na platformi. Na kraju, autori ovog članka se osvrću na stvari koje olakšavaju i otežavaju korišćenje platforme i predlažu potencijalna unapređenja. U tom procesu navode ilustrativne citate. 

\subsection{Vizija Nabohjelpa}
\label{subsec:vizijaNabohjelpa}
Vizija OBOS-a (vlasnika) je dvostruka. Prvo, hteli su da ojačaju svoje stambene projekte kroz ohrabrivanje i olakšavanje socijalnih odnosa među stanovništvom. Posebno su hteli da podrže ljude koji su novi i koji su se doselili skoro u neki komšiluk, tako što će im pomoći da reše neke praktične probleme i da im olakšaju traženje pomoći od komšija. Drugo, želeli su da ojačaju svoje brendiranje tako što će podržati održivo ponašanje i videli su priliku u tome što je ekonomija deljenja bila u trendu. Što se tiče prihoda, OBOS istražuje različite puteve do prihoda, kroz lokalno oglašavanje koje bi bilo pozitivno po taj komšiluk. Uveravaju da će osnova da se pomaže komšijama ostati nepromenjena. U dizajnu Nabohjelpa, korisnici su opisani kao individue kojima trebaju komšije sa kojima mogu da razmenjuju stvari i usluge, ili imaju problem da direktno stupe u kontakt sa komšijama. Kroz korišćenje platforme, OBOS želi da ojača socijalne veze u komšiluku, ali se i nadaju da doprinose održivom ponašanju, skrećući pažnju na ekonomiju deljenja kao priliku. Takođe, naglašavaju da su potencijalni korisnici uključeni u razvoj ove platforme. Aplikacija je reklamirana na televiziji, javnom prevozu, plaćenim reklamama na Fejsbuku itd. sa naglaskom na Oslo, gde se nalazi najviše stambenih objekata OBOS-a. Dobre recenzije i ocene na App i Play store-u čine to da se aplikacija nalazi u vrhu pretrage. Najviše korisnika ima između 20 i 40 godina, a iz kompanije objašnjavaju kako su im baš ti ljudi ciljna grupa, jer mladi ljudi su uglavnom ekološki svesni. Važan faktor za dobro funkcionisanje je da se stekne poverenje između stranaca \cite{eight}. OBOS se tu oslonio na verifikaciju profila i to je potvrđeno kao jako dobro i dovoljno rešenje. Vrlo mali broj korisnika je zabrinut za digitalno praćenje jer je važno da se učestvuje punim identitetom na ovakvoj platformi, zbog izgradnje poverenja. Osim toga, korisnici veruju da je platforma pouzdana samim tim što je obezbeđena od strane OBOS-a. Korisnici mogu da zahtevaju plaćanje za usluge koje pružaju, i ta opcija je dodata nakon zahteva korisnika. Oni veruju da se mali problemi mogu rešavati besplatno, ali da misle da bi ipak trebali da dobiju neku nadoknadu za one stvari koje zahtevaju više vremena i napora, kao što je briga o psima na primer. Na taj način su želeli da zadrže korisnike da ne pređu na druge platforme. Još jedna stvar koju treba naglasiti je neprikladno ponašanje na platformi i tu kompanija zavisi samo od prijava korisnika (npr. nije dozvoljena prodaja alkoholnog pića u Norveškoj).

\subsection{Motivacija korisnika}
\label{subsec:motivacijaKorisnika}
Motivacije korisnika se uglavnom poklapaju sa onim motivacijama koje je OBOS mislio da će imati. Neki korisnici su instalirali aplikaciju jer im je bila potrebna pomoć komšija, a nisu hteli da pitaju svoje prijatelje za pomoć. Mislili su da je Nabohjelp lakši način za to, što se može videti u citatu jednog ispitanika: „Trebala mi je pomoć jer imam zeca, imao sam problema i mislio sam da ću ovaj put pitati za pomoć nekog ko stvarno voli da se brine o životinjama, umesto prijatelja, pa sam instalirao aplikaciju i pokušao da vidim da li je ovo način da se dođe do nekih ljudi“. Drugi korisnik koji se doselio u novi stan je imao raznih sitnih problema pa je pomoć potražio na platformi: „Trebala mi je pomoć oko različitih stvari kad sam se uselio. Saznao sam da je aplikacija dobar način da se pita za pomoć, s obzirom na to da nisam znao mnogo ljudi u komšiluku. Takođe, želeo sam da upoznam komšije, a Nabohjelp je pružio lak način da se pita za pomoć, kao i da se ona ponudi, ali i za upoznavanje ljudi“. Socijalni aspekt je posebno naglašen od strane jednog ispitanika: „Mislim da se nešto izgubilo u proteklih desetak godina. Odrastao sam u malom gradu gde je su svi sve znali i svi su svima pomagali vrlo često. Često su ljudi iz ulice dolazili kod nas u goste, ili smo mi išli kod njih. Moji roditelji su sve njih znali. Odrasli su tu, nedostajalo mi je to malo. Mojoj generaciji, rođenoj osamdesetih godina, je možda potrebna tehnologija da stvore zajednicu jer to ne dolazi prirodno. Nije mnogo ljudi odraslo ovde, veoma je mešovito. Ima mnogo imigranata i stranaca koji nisu toliko poznati ovde kao Norvežani. I zato sam mislio da je dobra ideja imati takvu aplikaciju i možda se upoznati sa nekim. Prvo nekome treba nešto, onda mu Vi pomognete i onda popijete pivo zajedno. I to se i desilo. Iskusio sam to i bilo je veoma lepo“. Ovaj citat je izrazio zabrinutost zbog oslabljenja socijalnih veza u komšiluku. U poređenju sa vremenom od pre 30 godina, ispitanici su stava da nije više lako za zajednice da se prirodno ponašaju, već je potrebna pomoć oko toga. Zanimljivo je da ovde ispitanici misle da ova platforma ojačava socijalne veze, za razliku od stava da nove tehnologije udaljavaju ljude u zajednici \cite{nine}. Još jedan ispitanik je izjavio da je njegova glavna motivacija bila to da proširi svoje društvene kontakte, koji mu mogu pomoći oko pronalaska posla, na primer. U ovom slučaju se vidi da motivacija može biti i izgradnja kontakata radi postizanja profesionalnih ciljeva, i tu se malo širi početna namena Nabohjelpa. Međutim, nekima socijalizacija nije primarna stvar kod korišćenja aplikacije: „Da li je upoznavanje novih ljudi bila moja motivacija za korišćenje aplikacije? Moj odgovor je ne. Ali da, to sigurno može biti lepo. Ali, nekako, to nije najvažnija stvar oko nje. Možda bi najvažnija stvar meni bila dobijanje pomoći, ili, kako da kažem, da zadovoljim potrebu koju imam. Više od društvene potrebe. Takođe, mislio sam da bi bilo lepo kada bi to bilo uz pomoć komšija“. Ovaj citat ne predstavlja odbijanje skripte, već njeno delimično prihvatanje. Praktični aspekt je ovde jači od društvenog. Što se tiče održivog ponašanja i svesti o ekološkim i ekonomskim posledicama, imamo sledeće citate: „Strastven sam što se tiče deljenja i to me jako zanima. Nešto poput ovog servisa sam oduvek želeo. To je nešto o čemu brinem, na primer, glupo je kupiti stvari i ne koristiti ih, jer možeš jednostavno da pozajmiš od komšije, jer verovatno se mnogo tih stvari nalazi po fiokama u celoj zgradi u kojoj živiš. Tako da, da, postoji nešto kao ekonomski problem koji je takođe bio jedan od glavnih razloga zbog kojih sam instalirao aplikaciju“, „Koristio sam neke sajtove slične ovoj aplikaciji. Sve od kaučsurfinga do deljenja automobila. Mislim da je deljenje sjajno, jer nam dozvoljava da izbegnemo kupovanje svega. Ne moraju svi sve da kupuju. To je dobro i za privatnu i ličnu ekonomiju, ali takođe i za životnu sredinu“. Da rezimiramo, autori su primetili da su društveni, ekološki, ekonomski i praktični aspekti platforme motivisali gotovo sve korisnike. Ljudi žele da prošire ili izgrade nove kontakte u komšiluku u kom žive. Takođe vide potencijal u Nabohjelpu da podrži održivo ponašanje.

\subsection{Praktično korišćenje}
\label{subsec:prakticnoKoriscenje}
Naši ispitanici su koristili Nabohjelp na različite načine, da traže i nude pomoć, za stvari i usluge, za jednostavne stvari i one koje zahtevaju određenu ekspertizu. Naredni citati predstavljaju neku praktičnu upotrebu: „Uglavnom sam tražio stvari. Takođe, kad vidim da je nekome potrebna, nudim pomoć“, „Često pozajmljujem drugima svoje merdevine i punjač, vodio sam računa o biljkama, i, da, pozajmljivao sam cipele“, „Pomagao sam bolesnim ljudima i kupovao im lekove. Na primer, ako ne mogu da izađu jer su previše bolesni. Čuvao sam komšijskog psa. Mnogo pasa, zapravo. Ima pasa koje sam čuvao nedeljama, do mesec dana čak“, „Fokusiram se na građevinske poslove. Pomažem kao stolar, eketričar, vodoinstalater. Da, ove vrste poslova“.  Ispitanici takođe naglašavaju da im je ovo pomoglo da zatraže pomoć bez stida jer ne prave nikakav pritisak komšijama: „Nakon nekog vremena shvatio sam da mi je potrebna pomoć. Ali malo je neprijatno, na neki način, da je tražim. Osećaš se kao da prosiš ako nemaš novca da platiš, onda se osećaš sitno... Ali niko nikoga ne tera da kaže da ili ne. To je dosta dobro“. Ispitanici su cenili fleksibilnost u odgovaranju na zahteve kada im to najviše odgovara: „Mislim da je dobro imati fleksibilnost u takvim stvarima. Ako je vreme fiksno, tada može posao ili neka druga stvar stati na put“. Autori su saznali da je udaljenost takođe jedan od glavnih faktora kada neko odlučuje da pomogne. Ta fleksibilnost i selekcija zadataka u kojima će ljudi pomoći predstavlja jako važnu stvar u korišćenju Nabohjelpa \cite{ten}.

\subsection{Iskustva}
\label{subsec:iskustva}
Jedan od glavnih ciljeva OBOS-a je da kroz Nabohjelp ojača društvene odnose u komšiluku. Neki korisnici su proveli više vremena zajedno nego što su inicijalno planirali: „Bilo je zabavno. Tražio sam da pozajmim lampu i jedan korisnik je odgovorio da je ima. Otišao sam da se sastanem sa njim, i onda smo počeli da pričamo i pričamo dugo vremena jer smo imali dosta zajedničkih stvari. Kiša je jako padala, a mi smo samo nastavljali da pričamo. Bilo je jako lepo“, „Na primer, jedan par se venčavao i pripremali su venčanje. Slali su pozivnice ali nisu znali kako da naprave labele sa adresama. A ja sam to znao. Tada sam ih odštampao, sastali smo se i popili pivo zajedno. Bili su veoma zahvalni, a ja sam bio veoma srećan što sam malo doprineo njihovom venčanju“. Ta iskustva socijalizacije mogu da budu dugotrajna za neke: „Moj komšija, s kim sam bio u kontaktu, je ispekao pitu od jabuka za mene. Jedna druga gospođa mi je dala poklone i slatkiše iz druge zemlje. Ovo su neke od stvari koje su mi oni poklonili. Ja sam kupio cveće komšinici s kojom sam u kontaktu. Mislim da je to lepo“. Ovo su neke situacije u kojima su se povezivale individue, ali kakav je efekat na ceo komšiluk? Na primer: „Bio sam radoznao da saznam za šta se može koristiti mreža u komšiluku. Imamo malu društvenu grupu na Fejsbuku u našem prebivalištvu, ali, nekako, tu se nalaze objave koje me ne dotiču previše, pa sam se zainteresovao da vidim da li je to moguće, kakvi tipovi zahteva su mogući i za šta sve neko može da koristi komšiluk“. Osim ovoga, aplikaciju koriste i za društveno uključenje, izjava pedesetogodišnje žene sa hroničnim bolestima: „Mislim da je dobro da mogu malo da pomognem. Da malo vratim društvu. Da pomognem koliko mogu. Lepo je za mene da imam mogućnost da pomognem“. Zbog dosta slobodnog vremena, ona je malo proširila skriptu Nabohjelpa: „Ako dobijem poruku, mogu pitati nekog drugog. Mogu da proširim pretragu. Mogu da se vratim i kažem da znam nekog ko može da pomogne i kako da mu se jave“. Takođe delimično menjajući skriptu, nekoliko ispitanika je opisalo da su za kontakte koje su ostvarili kroz Nabohjelp koristili i druge kanale. Iako ovo dovodi do cilja, može poremetiti funkcionisanje aplikacije: „Ja zapravo imam vrlo dobre kontakte sa nekim ljudima. U poslednja 4 meseca sam pomagao dvema osobama jako često i bio u kontaktu sa njima, tako da smo postali dobri prijatelji. Pričamo, viđamo se, i pomažemo jedni drugima. Mislim da je to veoma važno. Nije stvar samo pomoći ljudima, dobro je i upoznati nove ljude, naravno. Onda imate veću mrežu kontakata i možete održavati one kontakte koji su bliži vama. Mislim da je to veoma lepo“, „Jednom je jedna žena čistila majčin stan, pa sam pa sam uzeo nekoliko lampi jer nisam imao nijednu. Tri nedelje kasnije, poslala mi je SMS poruku sa pitanjem da li želim još neke stvari. Bio sam veoma srećan onim što sam dobio“. Društveni efekat Nabohjelpa ne dele svi. Jedan ispitanik je rekao da misli da podrška za plaćanje predstavlja pretnju za viziju jačanja komšiluka: „Bar na osnovu onoga kako se aplikacija koristi danas i na osnovu ispitivanja, rekao bih da je najviše „kupovanja i prodavanja“. I sve dok je tako, mislim da to neće ojačati komšiluk. Ali ako sadržaj aplikacije postane malo više idealistički, onda bi ovo moglo da se promeni“. Osim društvenog ponašanja, još jedna važna stvar za OBOS je održivo ponašanje i životna sredina: „Sada često koristim aplikaciju da pitam za stvari. Ne nužno teške stvari. Mogu biti jednostavne kao plastične kutije, na primer. Ljudi bacaju mnogo stvari, a ja mnogo volim biljke. Plastične kutije su dobra stvar za uzgajanje biljaka u njima“, „Neki žele zavese, neki lampe, neki čaše. Ljudi traže mnogo sitnih stvari o kojima drugi ljudi možda ne razmišljaju, koje bacaju... Nabohjelp je veoma dobar za životnu sredinu i za očuvanje malih i velikih stvari“.

\subsection{Omogućivači i barijere}
\label{subsec:omogucivaciIBarijere}
Dobro funkcionisanje ekonomije deljenja se oslanja na kritičnu masu korisnika: „U Grinelorki, mnogi ljudi žive u malim stanovima. Mnogi nemaju pristup alatima, nemaju zavesne stepenice, pa su odlučili da dele to. I udaljenost je mala, mnogi ljudi žive ovde. Ima nekoliko područja u Norveškoj gde ima mnogo ljudi po metru kvadratnom“. U centru Osla, populacija je uglavnom mlađa, sa 60\% ljudi između 20 i 40 godina, tako da ih OBOS targetuje. Mnogi od njih žive u stanovima male ili srednje veličine, 50\% njih ima manje od 2 sobe. Najkontroverznija odlika Nabohjelpa je podrška za plaćanje. Plaćanje je opciono i nudi mogućnosti za stvari i usluge koje su inače prevelike da bi se dobile besplatno. Sa druge strane ime aplikacije kaže pomoć komšijama pa opcija za plaćanje dovodi do zabune: „Pitanje je koja je stvarna namena aplikacije. Da li je za kupovanje i prodavanje ili tržišne razmene u okviru komšiluka. Tada radi dobro. Ali ako je namera ojačavanje veza u komšiluku, onda mislim da tu ima nekoliko stvari koje bi trebalo da se promene“, „Mislio sam da je veoma čudno. Ako koristim takvu platformu za deljenje onda očekujem da pozajmljujem stvari besplatno. Slično, ako bih imao nešto da pozajmim, onda... Ne, ne mogu baš da smislim za šta bi bilo prirodno da me neko plati. Mislim da je to deo koncepta, da nekako ne platiš. Osim za neke stvari kao što je deljenje automobila, na primer, gde je prirodno da... Veliko je kapitalno ulaganje u automobil i onda mogu da razumem da želiš nešto zauzvrat“. Dok se vizija Nabohjelpa muti, nekima je teško da razumeju jer postoje druge norveške onlajn prodavnice, na primer, FINN: „Ne koristim aplikaciju da kupujem i prodajem. Mislim da zaista ne bi trebalo. Osećam da bi aplikacija trebalo da se koristi za pozajmljivanje, poklanjanje i deljenje stvari, a ne za prodaju ili kupovanje. Imamo FINN za to. Aplikacija ne bi trebalo da ima tu mogućnost“. Osim konfuzije i razočarenja, jedan intervjuisani takođe smatra plaćanje demotivišuće: „U nekim slučajevima kada sam video da mogu da pomognem, bio sam malo uvređen kada su želeli da me plate. [Smeh]. Ako mogu da primetim, to uklanja motivaciju. Mislim da onda u dobrom komšiluku... Ako aplikacija želi da bude ispravna, onda treba da bude volonterska a ne plaćena“. Jedan intervjuisani poredi Nabohjelp sa Fejsbuk grupom Favrs, za razmenu usluga smeštenim u komšiluku. Njoj nedostaje vrednost jake lokalne zajednice i fokusa na društvene razmene koje Favrs pruža: „To je Favrs, da. Trebalo bi da pružiš uslugu takođe. Dobiješ uslugu i onda je proslediš nekom drugom. To je kao... da... ako imaš rođendan onda možeš da odeš negde i onda ćeš dobiti pivo od nekog drugog“. Neki intervjuisani, posebno oni koji pokazuju društvenu motivaciju su otvoreniji za opciju plaćanja. Kako je opisao jedan intervjuisani, plaćanje može biti relevantno za stvari koje su previše zahtevne da se urade besplatno, ili kao inicijativa mladim ljudima da pomognu: „Na primer, razumem plaćanje ako ljudi pozajmljuju alat, jer neki se troše i oštećuju. Koštalo je mnogo da se nabave ti alati i možda su potrebni rezervni delovi. Mislim da je u redu uzeti novac da se pozajme takve stvari. Ja nisam to radio, ali razumem da neki ljudi jesu, i da neki tinejdžeri i studenti žele da zarade novac sitnim poslovima. To mogu da razumem“. U isto vreme, ovaj isti intervjuisani smatra da je važno pomoći besplatno i ne prihvata plaćanje za sebe: „Radim to besplatno (...) Postojali su neki ljudi koji su ponudili da mi plate, ali sam rekao da ne treba. To nije nešto za šta bih želeo da budem plaćen. Na kraju, dobio sam dosta pomoći tokom svog života, ne primarno sa Nabohjelpa, ali nekad si u situaciji gde si zahvalan da dobiješ pomoć, i u kojoj ljudi ne razmišljaju o novcu na prvom mestu. Mislim da je veoma važno ovo održavati u svetu i u zajednici“. U korist plaćanja, ljudi se mogu osećati neprijatno da govore o novcu. Opcija u aplikaciji olakšava to i isključuje svaku dvosmislenost: „Dobro je da može da se izabere. Može da se stavi znak dolara i da se zna da očekuje da bude plaćen malo za to. ... Veoma je lepo da ne moraš to da izgovaraš, već da možeš da razmotriš unapred“. Dodatno, neobavezno, svako može da traži pomoć nezavisno od ekonomije: „Ali postoje ljudi koji hoće da mi plate. Ja ne bih to želeo, ali je lepo da oni hoće to da urade. Nije da želim da me plate, to je samo plus. Koristim aplikaciju da pomognem onima koji nemaju mnogo novca, koji možda ne bi želeli da plate, ili nisu u mogućnosti za tako nešto“. Međutim, umesto plaćanja neki predlažu davanje nagrada na volonterskoj bazi. Neki kažu da su dali ili dobili poklone, na primer: „Video sam da neki ljudi nude nagradu, ali ja mislim da bi to trebalo da bude dobrovoljno. Nisam nudio plaćanje za brigu o mom ljubimcu. Ponudio sam nagradu kao što je flaša vina ili tako nešto. To je bio samo moj izbor za poklon“. Što se poverenja tiče, Nabohjelp ne nudi mehanizme koji su često podržani na drugim platformama za deljenje, kao što su ocene korisnika i recenzije. Jedini mehanizam, provera identiteta, nije pomenut ni od jednog intervjuisanog kada se diskutovalo o poverenju. Niko, osim jednog, nije brinuo o poverenju. Nekada mogu da budu restriktivniji kad razmišljaju šta da pozajme, ali generalno veruju drugim ljudima: „Nešto zbog čega sam veoma zabrinut, i nešto što smatram veoma vrednim što mi imamo u Norveškoj je poverenje koje imamo jedni prema drugima“. Komšiluk je takođe područje koje doprinosi jačanju poverenja. Jedan intervjuisani je, na pitanje da li ima poverenja u strance odgovorio: „Da, imam, jer je to komšija. To je na neki način moralno. Osećaš da ako je komšiji potrebna pomoć, onda mu pomogneš. To potiče iz našeg detinjstva. Mislim na norveški moral i etiku. To je deo naše norveške kulture. Pomoći komšiji je nešto što skoro da moraš da uradiš“. Međutim, poverenje se lako izneveri: „Imala sam električara koji je uzeo lampu da je popravi. Nakon toga se naljutio jer mu nisam platila i nikad nije vratio lampu“. Kao član zatvorene Fejsbuk grupe Favrs, ona opisuje mehanizme poverenja, kao što su profil, odobrenje članova, pripadnost komšiluku, kada objašnjava zašto radije koristi Favrs: „Moraš da dobiješ odobrenje... Moraš da živiš ovde ili radiš ovde. ... Ali to je malo nejasnije na Nabohjelpu... To nije zajednica koju imate na Favrsu... Jer na Favrsu, to je komšiluk, jer imate Fejsbuk profil, jer možete da prijavite i svi će znati da neko nije pouzdan. Biće isključeni... Da, imam potpuno poverenje u Favrs. Nisam sigurna za Nabohjelp“. Takođe, tokom njene rasprave sa drugim korisnikom, nije primetila podršku za prijavljivanje u Nabohjelpu: „Ono što je neophodno je mogućnost da prijavite nekog kada uradi nešto loše. Kao tog električara. Tada nisam mogla da ga prijavim. Ili da ga izbacim odatle. Ali sam upozorila ostale korisnike“. Drugi razlozi koji mogu da obeshrabre ljude da koriste aplikaciju imaju veze sa normama i kodeksom ponašanja. Manjak pristojnosti je često pominjan. Smatra se nepristojnim ako se ne odgovori na ponudu za pomoć: „Imao sam aplikaciju dugo vremena. Dosta puta mi se desilo da kada ja odgovorim nekome, taj neko ne želi meni da odgovori. Iako ja odgovaram veoma brzo“, „Nudio sam pomoć, ali onda je druga osoba rekla da je već dobila pomoć. Mislim da je lepo dobiti odgovor, jer mislim da se dešava da ljudi uopšte ne odgovore. Ako neko ponudi pomoć, onda mislim da je razumno odgovoriti, makar i sa „Ne hvala, već sam dobio pomoć““. Takođe, za neke je prodaja alkoholnog pića neprihvatljiva u Norveškoj: „Veoma sam besan na one što traže aklohol“. Za mnoge, Nabohjelp nije aplikacija koju moraju da imaju, već je lepo da je imaju. Mnogo nerelevantnog sadržaja nervira: „Za sada, zadovoljan sam što sam instalirao aplikaciju i uključio obaveštenja. Verovatno ako obaveštenja postanu previše dosadna da ću obrisati aplikaciju“, „Razmišljao sam o tome nedavno. Ima mnogo zahteva svakodnevno u mom komšiluku i nisu svi relevantni. Na primer, nedavno je bilo mnogo ljudi koji su objavljivali da su izgubili stvari. Takođe, nije bilo tako blizu mene, tako da sam razmišljao o tome skoro, ali nedovoljno da bih je obrisao“. 

\subsection{Želje korisnika: ka društvenom i održivom deljenju}
\label{subsec:zeljeKorisnika}
U skladu sa OBOS-ovom vizijom, ispitanici su oslikali potencijalna poboljšanja aplikacije ka više društvenom i održivom ponašanju: „Ako bi postojala kategorija koja bi se zvala, recimo, društvena. Mislim, volim da idem u kafić, ali sam često usamljen, ako bi neko hteo da mi se pridruži jednom nedeljno ili s vremena na vreme, mogli bismo da dodamo ime i broj telefona. Takođe, mogli bismo da pitamo da li neko želi da izađe u kafić u subotu, ili u bioskop, ili samo da dođe kući i popričamo malo, takve stvari“, „Deljenje vesti šta se dešava u komšiluku, deljenje znanja“, „Voleo bih da OBOS doda opciju da se mogu pozajmljivati alati iz biblioteke. Kada ljudi traže alate, obično im kažem da odu u obližnju biblioteku. Takođe, kada neko pita da pozajmi obuću za skijanje ili skije, kažem im da mogu to pozajmiti u BUA. Umesto toga da ljudi čekaju odgovor, voleo bih da Nabohjelp pomogne čim ukucaju određenu reč“.

\section{Diskusija}
\label{sec:diskusija}
\subsection{Glavni pronalasci: sveukupno pretplaćivanje sa određenim produžavanjem}
\label{subsec:glavniPronalasci}
Oslanjajući se na skript analizu, ovaj rad se vrti oko vizije OBOS-a, vlasnika i razvijača Nabohjelpa, i kako se ova vizija transformisala u različitim doživljajima korisnika aplikacije. Glavni cilj OBOS-a je opisan kao jačanje društvenih odnosa u komšiluku, kao i održiva ekonomija deljenja. Korisnici Nabohjelpa su opisani kao individue koje žele lakši pristup u komunikaciji sa komšijama i koji su svesni održivog ponašanja. U analizi autora ovog članka, vidimo da se vizije vlasnika platforme uglavnom poklapaju sa načinima na koji je koriste njeni korisnici. Motivacije za korišćenje su razne: društvene, ekološke, ekonomske itd., a svaki korisnik je uglavnom najviše vezan za jedan od ovih faktora. Što se tiče društvenih efekata, autori su zaključili da osim nekoliko slučajeva jačanja društvenih odnosa između neke dve osobe, još uvek nema efekta na komšiluk kao celinu. Sveukupno, strategija vlasnika koji je stavio korisnika u centar razvoja i dizajna bila je uspešna. Stanari su bili uključeni kroz razvojni i dizajnerski proces. Učestvovali su u intervjuima, radionicama i testovima. U malom broju slučajeva, ispitanici su koristili aplikaciju na način koji OBOS nije predvideo. Oni nisu odbili niti reagovali na originalnu skriptu i namenu Nabohjelpa, već su je dopunili i proširili. Ovim kreativnim korišćenjem platforme, korisnici su razvili nove šablone upotrebe. U dva slučaja, ispitanici su koristili aplikaciju u profesionalne svrhe, jedan da bi ostvario kontakte koji su važni za ulazak na profesionalno tržište, a jedan da bi prodavao usluge ručnog rada. Još jedan zanimljiv slučaj je bila osoba koja je proširila skriptu koja se odnosi na socijalizaciju. Osim originalne skripte, koristila je aplikaciju i za povezivanje drugih ljudi, i na taj način, donela je pamet aplikaciji. Iako su sve ove praktične upotrebe bile drugačije od originalne skripte, ipak su uticale da se približi cilju koji je pristajao viziji OBOS-a. Međutim, široka vizija OBOS-a ima svoja ograničenja. Manjak fokusa nekada zbunjuje korisnike, konkretno, polovna ekonomija i mogućnost plaćanja, jer misle da to nema mnogo zajedničkog sa nazivom same aplikacije. Ove mogućnosti su ipak dodate na osnovu predloga korisnika kako bi sprečili njihov odlazak na druge platforme. Što se tiče poverenja, Nabohjelp ne podržava mehanizme reputacije koje nude druge platforme za ekonomiju deljenja, kao što su ocene korisnika, utisci... Aplikacija, ipak, zahteva potvrdu identiteta kako bi se sprečilo pravljenje lažnih profila, ali korisnici nisu obraćali previše pažnje na to. Uglavnom, korisnici nisu brinuli o poverenju.

\subsection{Plaćanje: dvosmislena odlika}
\label{subsec:placanje}
Kao što je ranije pomenuto, odlika koja omogućava plaćanje je, naizgled, najkontroverzniji aspekt Nabohjelpa, koja stvara konfuziju oko svrhe platforme. Neki intervjuisani su prihvatili podršku za plaćanje, dok su drugi izrazili negodovanje. Oni koju misle da je to problematično vide konflikt u tome i konceptu Nabohjelpa. Neki čak kažu da ni ne vide razliku između Nabohjelpa i drugih platformi za digitalnu prodaju. Oni koji prihvataju kažu da to uklanja bilo kakvu dilemu o naknadi za neke stvari i usluge. Jedan ispitanik je rekao da je iskusio neprijatnost vezanu za plaćanje, pa bi ova odlika mogla da pojača poverenje tako što će smanjiti mogućnost konfuzije. Ovo je takođe poželjno i u slučajevima gde se neke stvari mogu oštetiti, ili ako je neka usluga ogromna. Društveni odnosi između korisnika su manje naglašeni kada je uključeno plaćanje, ali su važniji kada je u pitanju deljenje. Dalje, autori zapažaju da ispitanici sa ekološkim motivacijama su nevoljniji kada je u pitanju plaćanje od ispitanika sa društvenim motivacijama.

\subsection{Komšije kao mehanizam poverenja}
\label{subsec:komsijeKaoMehanizamPoverenja}
Deljenje stvari i usluga na internetu dovodi do povezivanja dve „nepoznate“ osobe \cite{six}. Poverenje predstavlja glavnu ulogu u ekonomiji deljenja. Iznenađujuće, kao što je ranije već objašnjeno, Nabohjelp ne podržava mnoge mehanizme koje podržavaju druge platforme, za jačanje poverenja, a ispitanici nisu bili zabrinuti. Ono što pomaže korisnicima, je činjenica da su korisnici aplikacije komšije, pa nemaju osećaj kao da razgovaraju sa strancima. Autori su primetili da je razlika između stranca i komšije ključna i da su ljudi ostavljali svoje ljubimce i ključeve od stana drugima. Vlasnicima ove platforme nisu bili potrebni dodatni mehanizmi, jer su dovoljno dobro naglasili da aplikaciju koriste komšije, što samo po sebi podiže nivo poverenja, pogotovo što korisnici mogu da podešavaju blizinu i daljinu komšiluka. 

\subsection{Fokusiranje na društveno ponašanje}
\label{subsec:fokusiranjeNaDrustvenoPonasanje}
Autori naglašavaju da je moguće poboljšati Nabohjelp, kroz fokusiranje na viziju i podršku da se platforma menja u skladu sa tom vizijom. Na primer, kao što je rekao jedan ispitanik rekao, Nabohjelp može da promoviše društveno ponašanje kroz uvođenje nove kategorije „mesta za društvena okupljanja“. U svom marketingu OBOS se uglavnom fokusirao na ljude između 20 i 40 godina, koje smatraju ekološki svesnim, kao potencijalne korisnike. Međutim, kao što su Beker i Milen naglasili, društvene motivacije za učestvovanje u lokalnoj ekonomiji deljenja mogu da budu jače kod starijih ljudi u poređenju sa mlađima. Jedna studija sprovedena u Nemačkoj je zaključila da postoje različiti stavovi između mladih i starih ljudi: mladi su više delili stvari onlajn i ocenjivali aktivnosti, a stariji su bili uzdržaniji da traže pomoć javno i nisu želeli da budu predmet ocenjivanja. Nabohjelp ne podržava ocenjivanje kao opciju, što dovodi do toga da više starijih ljudi koristi aplikaciju. Ono što autori smatraju da Nabohjelp treba da uradi, jeste da pokušaju nekako da prošire korisnike koji se razlikuju po starosti, što može dovesti do efektivnijeg stvaranja boljih društvenih odnosa u komšiluku.

\subsection{Ograničenja}
\label{subsec:ogranicenja}
Ovo istraživanje je bazirano na ograničenim uzorcima korisnika Nabohjelpa. Mišljenja korisnika Nabohjelpa prezentovana ovde su samo od onih ljudi koji su želeli da učestvuju u intervjuima. Mišljenja drugih korisnika mogu da se razlikuju. Međutim, ispitanici žive u dva različita grada, imaju različite profile i prošlost, i imaju, manje ili više, iskustva s korišćenjem Nabohjelpa. Ovo osigurava da su mišljenja različitih korisnika uzeta u obzir.

\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}
U ovom članku, autori su diskutovali o doživljavanju norveške platforme za deljenje, Nabohjelpu. Koristili su analizu scenarija da analiziraju do koje mere se vizija OBOS-a poklapa sa primenama korisnika. Fokusirali su se na iskustva korisnika i koje su motivacije korisnici imali u prihvatanju ove tehnologije. Studija slučaja koju su primenili je pokazala da je vlasnik platforme opisao korisnike kao individue koje žele da lakše stupe u kontakt sa svojim komšijama i koje su svesne održivog ponašanja. Ovo se uglavnom poklapa sa motivacijama korisnika u velikoj meri. Opis korisnika kao „komšija“  je bio uspešan jer su korisnici iskazali poverenje prema strancima na platformi kao da su ih poznavali. Međutim, ova studija je pokazala i ograničenja Nabohjelpa. Mogućnost plaćanja se doživljava kao najzbunjujući aspekt platforme. Plaćanje se asocira sa komercijalnom namerom i narušava idealističnu sliku Nabohjelpa. Neki ispitanici su podržavali ovu mogućnost, dok su se drugi strogo protivili. Drugo ograničenje je to što su ciljna grupa uglavnom ljudi između 20 i 40 godina starosti. Empirijski podaci pokazuju da postoje i stariji ljudi koji žele da učestvuju u Nabohjelpu. Autori predlažu platformi da primeni inkluzivniji pristup prema starijim osobama i tako im olakša njihovo učestvovanje. Ono što je ovaj članak takođe zaključio je da tradicionalni mehanizmi za poverenje nisu prisutni u Nabohjelpu. Ipak, ovo izgleda ne utiče na nivoe poverenja koje korisnici imaju prema drugim korisnicima i platformi uopšteno. Autori se nadaju da će ovakva istraživanja i platforme da inspirišu političare i druge dizajnere i razvijaoce digitalnih platformi za deljenje.

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{Literatura}

\bibitem{one} Deniz Akin, Kine Charlotte Jakobsen, Jacqueline Floch, Emily Hoff
\emph{Sharing with neighbours: Insights from local practices of the sharing economy},
The Department of Interdisciplinary Studies of Culture, Norwegian University of Science and Technology (NTNU), Trondheim, Norway
SINTEF AS, Tromsø, Norway
SINTEF AS, Trondheim, Norway
Copenhagen Business School Graduate, Denmark

\bibitem{two} R. Botsman and R. Rogers 
\emph{What's Mine Is Yours: How Collaborative Consumption Is Changing the Way We Live}, 
HarperCollins Business (2011)

\bibitem{three} K. Frenken and J. Schor
\emph{Putting the sharing economy into perspective},
Environmental Innovation and Societal Transitions, 23 (2017), pp. 3-10

\bibitem{four} J. Elkington 
\emph{Cannibals with Forks: the Triple Bottom Line of 21st Century Business},
Capstone Publishing Ltd, Oxford (1997)

\bibitem{five} L. Böcker and A. Meelen
\emph{Sharing for people, planet or profit? Analysing motivations for intended sharing economy participation},
Innovation Studies Utrecht (ISU) Working Paper Series, 16 (2) (2016), pp. 1-22

\bibitem{six} M. Möhlmann and A. Geissinger
\emph{Trust in the sharing economy: platform-mediated peer trust},
The Cambridge Handbook of the Law of the Sharing Economy, 70 (1) (2018), pp. 26-44

\bibitem{seven} F. Hawlitschek, B. Notheisen and T. Teubner
\emph{The limits of trust-free systems: a literature review on blockchain technology and trust in the sharing economy},
Electron. Commer. Res. Appl., 29 (2018), pp. 50-63

\bibitem{eight} R. Botsman
\emph{Who Can You Trust? How Technology Brought Us Together - and Why it Could Drive Us Apart},
Penguin Books Ltd (2018)

\bibitem{nine} R. Stoecker
\emph{Cyberspace vs. face-to-face: community organizing in the new millennium},
Perspect. Global Dev. Technol., 1 (2) (2002), pp. 143-164

\bibitem{ten} P. Gazzola et al.
\emph{Users' motivations to participate in the sharing economy: moving from profits toward sustainable development},
Corp. Soc. Responsib. Environ. Manag., 26 (4) (2019), pp. 741-751

\end{thebibliography}


\end{document}
